\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[scaled=.95]{helvet}% helvetica as the origin of arial
\usepackage[helvet]{sfmath}    % for the mathematical enviroments
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\lstset{showstringspaces=false}
%% ETH beamer theme
% Options: [default]
%   itemsblack/[itemsblue]: change color of bullets etc. to black/blue in
%   itemize style environments
%   [titlesblack]/titlesblue: change color of frame titles/subtitles to
%   black/blue
% \usetheme[itemsblack,titlesblack]{eth}
\usetheme{eth}

%% Theme uses ETH blue color by default. Can be changed to any color using this
%% command: 
\setbeamercolor{structure}{fg=ETHred}

%% Mandatory variables
\author{Filipe Saraiva}
\title{Linguagens Recursivamente Enumeráveis -- Gramática Irrestrita}
\subtitle{Linguagens Formais, Autômatos e Computabilidade}
\institute{UFPA}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 Nessa aula serão apresentadas as linguagens recursivamente enumeráveis,
 sensíveis ao contexto, e um tipo especial de Máquina de Turing chamada 
 \textbf{Máquina de Turing com Fita Limitada}.
\end{frame}

\section{Linguagem Recursivamente Enumerável}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Linguagem Recursivamente Enumerável}
 Uma \textbf{Linguagem Recursivamente Enumerável} é uma linguagem aceita por uma
 Máquina de Turing.
 \newline\newline
 Como, pela Tese de Church, a Máquina de Turing é o dispositivo de computação
 mais geral existente, a classe das linguagens recursivamente enumeráveis
 representa todas as linguagens que podem ser reconhecidas mecanicamente.
\end{frame}

\begin{frame}{Linguagem Recursivamente Enumerável}
 Alguns exemplos de Linguagens Recursivamente Enumeráveis:
 \begin{itemize}
  \item \textbf{\{a$^n$b$^n$ | n $\geq$ 0\}}
  \item \textbf{\{w | w tem o mesmo número de símbolos ``a'' e ``b''\}}
  \item \textbf{\{a$^i$b$^j$c$^k$ | i = j ou j = k\}}
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Linguagem Recursivamente Enumerável}
 Apesar de ser a linguagem com característica de descrição mais ampla, existem
 conjuntos que não são recursivamente enumeráveis e portanto não podem ser
 reconhecidos a partir de alguma Máquina de Turing.
\end{frame}

\section{Gramática Irrestrita}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Gramática Irrestrita}
 Uma \textbf{Gramática Irrestrita} é simplesmente uma gramática que não tem
 qualquer restrição nas regras de produção.
\end{frame}

\begin{frame}{Gramática Irrestrita}
 Exemplo 1: Gramática para a linguagem \textbf{L = \{a$^n$b$^n$c$^n$ | n
 $\geq$ 0}
 \newline\newline
 \textbf{G = (\{S, C\}, \{a, b, c\}, P, S)}\\
 P = \{S $\longrightarrow$ abc | $\varepsilon$\\
 ab $\longrightarrow$ aabbC\\
 Cb $\longrightarrow$ bC\\
 Cc $\longrightarrow$ cc\}
\end{frame}

\begin{frame}{Gramática Irrestrita}
 Exemplo 1: Gramática para a linguagem \textbf{L = \{a$^n$b$^n$c$^n$ | n
 $\geq$ 0}
 \newline\newline
 \textbf{G = (\{S, C\}, \{a, b, c\}, P, S)}\\
 P = \{S $\longrightarrow$ abc | $\varepsilon$\\
 ab $\longrightarrow$ aabbC\\
 Cb $\longrightarrow$ bC\\
 Cc $\longrightarrow$ cc\}
 \newline\newline
 Processar aabbcc:\\
 S $\longrightarrow$ abc $\longrightarrow$ aabbCc $\longrightarrow$ aabbcc
\end{frame}

\begin{frame}{Gramática Irrestrita}
 Exemplo 2: Gramática para a linguagem \textbf{L = \{a$^n$b$^{2n}$a$^n$ | n
 $\geq$ 1\}}
 \newline\newline
 \textbf{G = (\{S, A, B\}, \{a, b\}, P, S)}\\
 P = \{S $\longrightarrow$ aAbba | $\varepsilon$\\
  aAb $\longrightarrow$ aabbbA | ab\\
  bAb $\longrightarrow$ bbA\\
  bAa $\longrightarrow$ Bbaa\\
  bB $\longrightarrow$ Bb\\
  aB $\longrightarrow$ aA\}
\end{frame}

\begin{frame}{Gramática Irrestrita}
 Exemplo 3: Gramática para a linguagem \textbf{L = \{a$^n$b$^n$a$^n$b$^n$ | n
 $\geq$ 1\}}
 \newline\newline
 \textbf{G = (\{S, A, B\}, \{a, b\}, P, S)}\\
 P = \{S $\longrightarrow$ aAbab\\
   aAb $\longrightarrow$ aabbbA | ab\\
   bAb $\longrightarrow$ bbA\\
   bAa $\longrightarrow$ baB\\
   aBa $\longrightarrow$ aaB\\
   aBb $\longrightarrow$ Caabb\\
   aCa $\longrightarrow$ Caa\\
   bC $\longrightarrow$ Cb\\
   aCb $\longrightarrow$ aAb\}
\end{frame}

\begin{frame}{Gramática Irrestrita}
 Se \textbf{L} é uma Linguagem Recursivamente Enumerável, então essa linguagem é
 gerada por uma Gramática Irrestrita.
\end{frame}

\section{Conclusões}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusões}
\begin{itemize}
 \item Linguagens Recursivamente Enumeráveis são as classes mais abrangentes de
 linguagens formais e podem ser processadas por Máquinas de Turing;
 \item Linguagens Recursivamente Enumeráveis são geradas por Gramáticas
 Irrestritas, das quais não tem qualquer restrição na produção.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\end{document}
